最落後，最值博

兩周前寫過題為〈一幅圖睇牛市幾時完〉的文章，大意是牛市幾時完，要盯緊後市拆息走勢，一日港息仍低過美息半厘以上，代表資金未撤走，港股仍有得炒。

上周受到新股閱文（772）凍結逾5,000億元資金因素，一個月HIBOR高見0.8厘，同期LIBOR（美息）則徘徊1.242水平，兩者息差縮減至0.442厘。是否意味牛市玩完，我會等這輪新股熱潮過後，HIBOR會否回落及港美息差能否重上半厘始作判斷，現時不用杞人憂天，沽貨走人。

■今年暫升22%的港交所，可慢牛式追落後，追回大市約三成升幅，股價最少見236元。

恒指年內累積上升30%，最後兩個月策略部署，除了可繼續玩新股抽獎遊戲，不妨留意兩類落後股票，隨時食埋尾糊。

第一隻是港交所（388）。踏入第四季，港股成交明顯激活，今年頭三季每日平均成交為814億元，較去年全年664億元多23%，惟第四季至今，日均交投已達955億元，較首三季多17%，有七個交易日成交超過千億元。隨着季內多隻焦點新股（閱文、雷蛇及易鑫）上市，市場氣氛只高不低，千億成交新常態下，今年暫升22%的港交所，可慢牛式追落後，追回大市約三成升幅，股價最少見236元。

油價現突破訊號

另一類可留意股份是油股。50隻藍籌中，今年暫以中石油（857）跌7%差絕藍籌，中石化（386）及中海油（883）年內分別升4%及12%，齊齊跑輸大市。

博最落後板塊，原因是油價出現突破訊號。紐期及布蘭特期油昨晚齊漲逾2%，升見逾兩年以來新高，投資者持有紐約汽油期貨和期權淨好倉增加10,983手合約，至逾八萬手，看好情緒為三年來最高。

理論上，油價升，油股跟漲的機率越高，反之亦然。三隻油股中，與國際油價敏感度最高的，不是中海油，而是中石油。綜合過去十年紐約期油數據，與中石油的相關系數為0.69（數字介乎正1與負1；越接近1，兩者同步關聯度越高），期油與中海油及中石化的相關系數，分別是0.57及0.08。

數據與上周「三桶油」的表現相當吻合，中石油及中海油上周分別升6%及7.5%，中石化升幅不足2%。因此，信油價轉勢向上，只博中石油及中海油已足夠。

雖則非證監持牌人士，股榮利申一下持有港交所及中海油股份。時代改變，十年前在專欄唱好股份，尤其是細價股，的確可能「做到嘢」，但現今寫好，難免被質疑有出貨動機，跌多過升比比皆是。前輩講過，「好既股票唔講都識飛，衰既股票吹極都係死」。因此，與其齋吹，股榮倒不如用數據去解釋，大家可作參考。

要，但考意到深圳個因素，最好要問下專業人士意見。3串7咁先有價值。搵呀俊搞搞佢